<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Podcast on Tommy Tsz-Ming Lee</title>
    <link>https://tszminglee.github.io/podcast/</link>
    <description>Recent content in Podcast on Tommy Tsz-Ming Lee</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Dec 2018 16:34:50 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tszminglee.github.io/podcast/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>EP11 - 講大話衰啲定誤導人衰啲？</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep11/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Feb 2021 16:35:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep11/</guid>
      <description>簡介
厄人係衰，但點樣厄人會衰啲？如果你一定要厄人，你會想用真話厄人，定用假話厄人？如果你一定要俾人厄，你希望對方係用真話厄你，定用假話厄你？我地認真傾吓「講大話」同「誤導」嘅分別，比較吓呢兩個行為點樣有唔同嘅道德責任。
by 梓明、Tony
參考：
Webber, Jonathan. 2013. Liar! Analysis 73: 651–9
Rees, Clea F. 2014. Better lie! Analysis 74:59-64.
後記
講起「用假話去厄人」同「同真話去厄人」，有啲朋友會諗起「真小人」同「偽君子」嘅分別：好似厄人之餘又講假話就係做衰野做到底，反而用真話厄人就係衰唔晒。如果我地焗揀「真小人」同「偽君子」，好似「真小人」係比較受歡迎。個邏輯可能係：「一個人做更多嘅衰野」比唔上「一個人嘅行為無辦法被簡單定性」更可惡。的確「偽君子」嘅出現令到世界複雜咗好多，但似乎對於「偽君子」嘅厭惡係出於更個人嘅原因，而唔係針對「偽君子」嘅行為。今集入面中間講到「（用真話）誤導人」其實有時候會比「講大話」好，因為至少講真話未必會活埋真相（可能只係避開），而（成功嘅）大話就係真正意義上嘅封棺蓋土。喺真相越黎越被忽視嘅年化，我始終覺得寧願錯，但都唔可以假。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP10 - 你嘅信任係咪值得信任？</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep10/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 16:35:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep10/</guid>
      <description>簡介
每一場信任都有佢自己產生嘅基礎，大至政府每日公佈嘅肺炎確診數字，小至你面前飲緊嘅樽裝水，都有佢地自己嘅信任鏈。當社會越黎越複雜，資訊越黎越泛濫，要仔細驗證我地所相信嘅每一件事情幾乎唔可能；同時要暫停我地對所有事情嘅信任亦都唔實際。洪流入面，我地對唔同事情所形成嘅信任究竟有幾值得我地自己信任？
by 梓明、Kennedy
參考：
Giddens, Anthony. 1991. The Consequences of Modernity. Polity Press.
後記
有啲時候，我地好清楚知道信任係一種選擇：信朋友、信師長、信一個陌生人，但似乎我地未必時刻意識到呢個選擇幾乎係每一刻每一秒都發生緊。搭車，要相信司機；買菜，要相信菜販（唔厄秤或者唔賣唔新鮮嘅菜）；行路，都要相信頭上嘅鋁窗唔會突然脫落；誇張啲，行步路都要相信下一秒條路唔會突然下陷。除咗兜口兜面見到嘅人，我地更多嘅信任可能投入咗喺一啲制度、或者一啲更為抽象嘅事情上面。將習以為常嘅相信抽返出黎講，唔一定係要懷疑晒成個世界，而係試吓有冇辦法重構返自己嘅信任鏈。就算唔得，知道唔得都總好過唔知得唔得。習以為常嘅事情可能係最陌生，尤其係我地唔知道或者唔記得咗點解呢啲事情存在，而又獲得我地嘅信任。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP09 - 係危係機定係只係機會率？</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep09/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 16:35:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep09/</guid>
      <description>簡介
關於危機，最直觀嘅理解係指一啲唔好嘅事情發生嘅機會率，而個問題就係，係咪呢個定義就足以解釋晒唔同場合嘅危機呢？如果唔得，係咩情況之下唔得呢？同埋喺機會率以外又差啲乜野？我地睇下一個對於危機嘅pluralist account，即係危機並唔係單由機會率構成，入面仲包括咗其他元素。
by 梓明、Tony
參考：
Ebert, Philip, Martin Smith and Ian Durbach (2019) Varieties of Risk. Philosophy and Phenomenological Research, 1-24.
後記
我真正學到嘅可能係咩叫「pluralist account」。成日將資訊爆炸、世界好複離掛喺口邊，慢慢會覺得對於任何事情，簡單嘅定義一定唔可能（甚至定義本身已經唔可能），然後就會自然咁講「都係睇角度啫」、「都係睇你assume咗啲咩啫」，並且唔記得咗討論嘅起點由呢度開始。講「危機」，最直觀就係「唔好嘅事情發生嘅機會率」，但好多例子都表明我地對於危機嘅理解並唔限於單純嘅機會率，所以危機自然而然就係「機會率+」。當我想settle喺呢個諗法嘅時候，篇文講到有人會嘗試整走個加號，捍衛返「危機就係機會率」嘅立場（non-pluralist account），呢件事話返比我知就算資訊再多，事情再多，pluralist account都未必係一個default嘅立場，而係需要justification。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP08 - 或者我地都係流散嘅人</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep08/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 16:35:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep08/</guid>
      <description>簡介
「流散者」係一個淒美嘅字，淒係因為睇唔清眼前路，美係因為永遠惦記身後身。流散嘅人遠離並且回望，凡再冇辦法接近嘅，都可能造就流散嘅意識，可以係對於國家、對於民族、甚至係過去嘅時間或者空間。當家非家，國非國，時不我與，此時此刻嘅你，又係咪一個流散嘅人？
by 梓明、Kennedy
參考：
Brubaker, Rogers. 2005. The &amp;ldquo;diaspora&amp;rdquo; diaspora, Ethnic and Racial Studies, 28:1, 1-19.
後記
「我從沒有出走，離別中有回望，無論多遠，始終有歸處。」我通常都係咁樣想像自己，或者我希望自己係一種咁樣既形象，透過詮釋將自己唔喺香港嘅事實變得浪漫，並從中得到慰藉。我又希望「流散」係生而為人嘅本質，因為我地都係被投擲到一個自由嘅世界，要時刻做決定，被迫遠離嗰個唔洗思考嘅境地，咁樣我就可以覺得「流散嘅唔淨止係我，仲係在座咁多位」。千迴百轉，講講吓講到近乎低吟而不自知。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP07 - 講時間嘅本質要講音樂？</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep07/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 16:35:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep07/</guid>
      <description>簡介
對於時間嘅本質大致有兩種睇法，一種係「時空論」(Spacetime Thesis)，強調時間同空間嘅相似性，大致可以理解為「時間係空間向下一個維度嘅延伸」；另一種係「時間的動態理論」(The Dynamimc Theory of Time)，強調時間同空間嘅差異，當中包括「時間不可逆轉」，即時間有既定方向性，而空間就冇。喺呢個咁大嘅爭論入面，我地睇吓一個黎自「音樂」同埋「美學價值」嘅論據，點樣支持後一種講法。
by 梓明、Tony
－－－－－
參考：
Markosian, Ned. 2020. Sideways music. Analysis 80(1): 51-59.
後記
我地同時間打交道，但佢嘅本質係咩喺生活並唔重要，所以時間嘅本質，我覺得算係一個同自身保有一定距離嘅題目。唔似得現實入面嘅事，一係同自己冇關（所以唔關心），一係同自己太過相關（所以意見太多），跌入論證自己係啱嘅hidden agenda。我中途既覺得時間係第四維，時間就係空間嘅延伸，但同時又覺得時間同空間有根本性嘅唔同，不可逆嘅特性唔應該屬於維度討論入面。我覺得真正可怕嘅係，如果唔係咁樣靜靜坐喺傾一個鐘，我可以想像自己同人討論嘅時候，當人地講時間係第四維，我就會講時間不可逆；當人地講時間係不可逆，我就會講第四維，並且覺得自己喺兩場討論入面都講咗啱嘅野，而不自覺矛盾。過去，我究竟犯咗幾多次咁樣嘅錯呢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP06 - 我係乜乜人我自豪？</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep06/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 16:35:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep06/</guid>
      <description>簡介
除咗「我係香港人」之外，其實仲有好多「我係乜乜人」嘅講法。隨住唔同地方嘅地區報紙湧現，「地名＋人」呢個組合越黎越唔空洞，屯門人、沙田人、黃大仙人、大埔人。同時當每個「乜乜人」都係特別嘅時候，會唔會跌入一種「所有野都特別變相就係所有野都唔特別」嘅迷路？
我地討論連結，尤其係同地方嘅連結，並且介紹咗一篇關心「身份之外」嘅文章。
by 梓明、Kennedy
參考：
Brubaker, Rogers &amp;amp; Cooper, Frederick. 2000. &amp;ldquo;Beyond &amp;lsquo;identity&amp;rsquo;&amp;rdquo;. Theory and Society 29(1):1-47.
後記
唔知點解見到地區報湧現，就會有種莫名嘅開心。雖然我冇直接參與，亦都冇機會好仔細睇。可能係因為除咗發現自身同地方嘅連結之餘，亦見到同自身無關嘅地區上嘅連結。以前居留日本嘅時候，雖然好享受居住環境，但都係比唔上喺一個香港社區入面每個人都努力唔同人接觸但又無法完全保持距離嘅矛盾心情，好似隔離屋姨姨同你打招呼焗住要頹應佢，但又會試過有人幫自己撳住電梯門覺得好溫暖。喺人同人之間嘅縫隙周旋，喺同一個土地上各自靜默前行，身旁嘅人既礙眼但又難得，可能就係呢種若即若離成就咗我對於地區、對於香港嘅一種微妙嘅連結。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP05 - 你講緊嘅係藉口、理由、定係excuse</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep05/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 16:35:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep05/</guid>
      <description>簡介
如果你遲到，有人指責你，話「你做乜遲到」，喺呢個你需要解釋你嘅行為嘅時候，俾一個點樣嘅解釋先可以安撫到對方？如果話係因為遇到交通意外，呢個係藉口、理由、定係excuse？如果話係因為塞車，呢個又係藉口、理由、定係excuse？唔同嘅解釋其實展現咗我地對「責任何在」嘅潛在理解。
我地講吓呢幾種「解釋」嘅下位分類，討論 The power of excuses。
by 梓明、Tony
參考：
Sliwa, Pauline. 2019. The power of excuses. Philosophy &amp;amp; Public Affairs 47(1):37-71.
後記
唔講唔知「解釋」可以有好多下位分類，呢三樣野好似係有一種咁嘅關係：我地將一個解釋視為理由即刻表示冇人做錯，冇人有責任；視為藉口即係有人做錯並且有關嘅解釋唔足以免去責任；至於視為excuse即係有人做錯但有關嘅解釋可以減輕部分責任。一開始冇諗過藉口同excuse係咁唔同，以為係直接嘅中英翻譯，不過傾落就發覺都幾唔一樣，好多場合都唔可以互換。個別語言所形成嘅詞語真係可以好細膩。最後冇時間傾，但我覺得「苦衷」同埋「掩飾」（as in 解釋即係掩飾）都有好強烈嘅語言色彩，如果有minimal pairs 可以劃分晒呢啲字嘅用法就好（而我未諗到）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP04 - 標籤唔好得黎又好常見</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep04/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 16:35:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep04/</guid>
      <description>簡介
生活上有好多標籤，我地明知標籤唔好但冇辦法完全避免。如果標籤嘅本質係分類，咁點解標籤總有非常唔好嘅含義？如果標籤無可避免，我地又有點樣活喺一個充滿標籤嘅世界？我地輕輕講咗兩本書嘅睇法，討論咗標籤嘅意思同埋標籤嘅不定性。我地提及咗好多唔同嘅標籤，有啲標籤甚至係帶有歧視成份，但既然呢啲都係生活入面會出現嘅標籤，無理由避而不談。
by 梓明、Kennedy
參考：
Lemert, Edwin M. 1951. Social pathology; A systematic approach to the theory of sociopathic behavior. New York: McGraw-Hill.
Becker, Howard. 1963. Outsiders: Studies in the sociology of deviance. Free Press Glencoe.
後記：
其實「標籤」本身可能都係一種標籤，所以我一開始諗嘅時候係想將「標籤」還原返做一種中性啲嘅字，Kenndy都有提到，就係「分類」。如果「標籤＝分類」咁其實係非常無可厚非。我嘅理解係隨住世界越黎越複雜，我地對世界嘅高速掌握往往都係黎自於（好嘅）分類，可以等我地好快咁知道外界嘅事物同自身係一種點樣嘅關係。如果「標籤」嘅本質係分類，咁個問題就係點樣嘅分類先會令分類成為「標籤」。我嘅諗法係「標籤＝分類＋負面評價」，因為「標籤」同一般客觀分類最大嘅分類似乎就係多咗一層主觀嘅判斷喺入面，至少我們唔會覺得「有機」、「成年人」、「管弦樂器」呢啲係一種標籤（一般情況下）。但咁樣嘅講法「標籤」又好似只係負面嘅形容詞，例如「歹毒」、「涼薄」，似乎仍然未係一般「標籤」嘅意思。所以可能係「標籤＝分類＋負面評價＋脫離實際關聯」，我覺得同現實脫勾好似係「標籤」之所以成為「標籤」嘅重點，「標籤」因而變得空洞、離開思考、以偏概全、忽略現實，乃至於陷入返自身嘅定義入面。
亂世中努力思索，希望做力所能及嘅事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP03 - 刑罰裡面有運氣成份</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep03/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 16:35:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep03/</guid>
      <description>簡介
想像有兩個殺手，各自去槍殺一個目標。殺手A成功咗，而殺手B因為一個天降嘅花樽擋咗粒子彈而失咗手。假設兩個人比人拉咗之後，一個告「謀殺」，判囚終身；另一個告「意圖謀殺」，判監五年。然後殺手A唔憤氣咁話：「殺手B唔洗判終身係咪純粹因為佢運氣好？我地動機一樣，對社會嘅威脅又一樣，咁樣判公平咩？」
我地討論一篇1989年嘅文章，講及刑罰裡面係有運氣成份。最後我地提到，就算有運氣成份，刑罰仍然都可以係公義嘅。
by 梓明、Tony
參考：
David, Lewis. 1989. &amp;ldquo;The Punishment that Leaves Something to Chance&amp;rdquo;, Philosophy and Public Affairs 18(1): 53-67.
後記
一開始覺得「謀殺」罰得重過「意圖謀殺」好合理，冇咩野好討論，然後出現咗呢個花樽嘅例子，突然就覺得好似刑罰唔一樣先係唔合理。有時會覺得做乜要咁諗野或者做乜諗咁多野，搞到一啲好顯淺或者好似已經有定論嘅又要拎出黎諗過一次。去到又會發現兜咗一大個圈，搵到嘅唔係點樣改善而家制度嘅野，而係搵到一種講法調和咗兩種意見，最後都係講返「刑罰唔一致」其實好合理。跑咗一個圈，返番起點，如果你在意嘅目的地，咁係無咩意義；但如果你在意嘅跑步本身，咁已經做咗一場好好嘅運動。最後Tony提到嘅公義嘅事情係要宣之於口，我仍然覺得非常amused。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP02 - 陌生人未必真係好陌生</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep02/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 16:34:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep02/</guid>
      <description>簡介
「陌生人」成日都有一種負面嘅聯想，但其實我地每日都會遇到好多陌生人，巴士司機、麵包鋪嘅收銀員、搭地鐵坐隔離嘅學生，等等。有啲陌生人好似特別陌生，又有啲好熟悉嘅人可以感覺好陌生，甚至同一個人喺唔同時候可以既陌生又唔陌生。「陌生」其實係一種點樣嘅概念？「陌生」條線應該點樣畫？
我地討論一篇比較舊嘅短文，睇下「陌生」嘅下位分類，最後我地提到「陌生可能黎自一種想像嘅落差」。
by 梓明、Kennedy
參考：
Simmel, Georg. 1908. &amp;ldquo;The stranger&amp;rdquo;, in Kurt Wolff’s collection of Simmel’s texts (The Sociology of Georg Simmel). Translated and edited by Kurt H. Wolff. New York: The Free Press, 1950.
後記
一開始朋友同我講「陌生人 as a claim」嘅時候唔係好明，傾完明白冇一種係客觀嘅陌生人：「陌生人」呢個概念唔係依附喺一個固定嘅人或者一種客觀嘅特質上面，「陌生」唔單止係一人一義，仲要係幾乎一個處境一個定義。熟悉嘅人隨時可以好陌生（如果喺酒吧撞到老師），陌生嘅人都可以一秒變得好熟悉（如果我地一齊悼念）。我地本身成為咗一個函數，take幾個input（處境，人，事情），然後output「陌生／不陌生／有幾陌生」。「陌生人 as a claim」係因為「陌生」幾乎已經係一種完全出於自身（經驗集合）嘅判決，所以「陌生」同其他好多特質（如好、壞）睇齊，單單一個「陌生」嘅label並未帶有有意義嘅訊息。由呢度開始先係討論「陌生」嘅起點，係點樣嘅expectation、點樣嘅處境先會衍生「陌生」，並且「陌生」點樣作為一個非常流動嘅概念存在，同埋點樣去理解「陌生」嘅程度。好多思考都好似無濟於事，但我覺得認真不是輸了，而是認真，世界才開始了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EP01 - 有冇得愛得好有理由</title>
      <link>https://tszminglee.github.io/podcast/ep01/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2020 16:34:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tszminglee.github.io/podcast/ep01/</guid>
      <description>簡介
「點解愛一個人」有時係一個好難答嘅問題。如果答一種特質，例如溫柔、例如對我好，會衍生一個問題：「咁如果有其他人一樣溫柔，或者一樣對我好，我係咪就應該要愛晒全部？」有冇辦法修正呢種答案，從而愛得好有理由？又或者會唔會個問題本身就有一種錯誤嘅前設，可能愛根本就係冇理由？
我地討論一篇2015年嘅文章，最後講到「愛一個人最大嘅理由可能就係因為你係你」。
by 梓明、Tony
參考：
Naar, Hichem. 2015. “Subject-relative reasons for love&amp;rdquo;. Ratio XXX 2, 197-214.
後記
其實關於「你點解鐘意我」呢個問題，幾年前岩岩一齊嘅時候Ellie已經問我。唔係出於刁難或者純粹想聽一啲甜言蜜語，而係佢會想知我究竟係鐘意佢呢個人本身，定係鍾意伴隨呢個人而黎嘅特質。我當時有好硬綁綁咁諗過，硬綁綁嘅意思即係有冇得好理性好有step by step咁樣推導出一個愛嘅理由。2016年嘅當時寫咗咁樣嘅野：
－－－－－ 問：人是獨一無二的嗎？
答：人是經驗的集合，他所有行為、思想、判斷等都是過去經驗所導出的。經驗指一個人在特定時間、特定空間裡，透過他的感官系統認知的所有事情。經驗是獨特的，在於時間不斷流逝。我們可以重演一個空間，卻沒有辦法重演時間。因此人是獨一無二的。
問：我們為了什麼喜歡一個人？
答：因為某些「特質」－－溫柔、斯文、好動、幽默、好看、正義、博學……等等。但「特質」的來源有兩個成份，一個是對象經驗的集合，另一個是自身經驗的集合。所謂「特質」只是一個將「對象經驗」投入「自身經驗」的一個函數，它的產出是為「特質」。例如某人苦讀三十年，成為某方面的專家。這個人（＝經驗的集合）透過我（＝另一組經驗的集合）的詮釋，得出「有志氣」的結論，但也可以透過另一個人（＝再另一組經驗集合），得出「浪擲人生」的結論。故此「特質」是流動的，固定的只有過去的經驗。故此我們喜歡一個人必然是為了他的「經驗集合」。回答因為某些「經歷」的話－－本來就是好朋友、曾共患難、一起留學，大概都可歸為日久生情之類－－但這種回答無異於我們喜歡了某個人某部分的「經驗集合」。因此我們是為了「經驗集合」而喜歡一個人的。
問：我們可以同時喜歡多於一個人嗎？
答：可以，因為我們喜歡的只是經驗的集合。誰擁有我們喜歡的經驗集合，我們就喜歡誰。
－－－－－
然後終於過咗幾年又有機會同朋友講起愛嘅理由，再次覺得將人等同於「（獨一無二嘅）經驗嘅集合」先可以避免嗰個「咁如果阿邊個邊個又有呢個特質，你係咪又會鍾意啊？」嘅過份泛化問題。但當時冇乜諗嘅係，其實愛可以（甚至應該）係非常慷慨（非廉價），只係每一種愛都係獨一無二嘅。一個人同時愛上好多個人本來就係常態，只係（社會文化因素規範下嘅）愛情先致力追求唯一性，但我地冇理由因為愛情而排除一個人愛嘅能力同埋客觀事實。愛很普遍，而每一場愛都獨特，因為係兩個經驗嘅集合嘅互相牽引。
我記起以前其實仲有個比較chur（radical／hypothetical）嘅問題，就係就算點樣強調愛嘅獨特性都好，如果，真係如果，世界上有完美嘅複製人，即係同樣嘅經驗嘅集合以兩個人嘅形式呈現，我係咪就要愛晒呢兩個人。我覺得係，因為只要妳係妳，我就冇辦法唔愛。唯有確保自己愛上嘅係妳嘅經驗集合，我先有信心唔會喺另一個平行時空錯過妳。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>